{
   "mcqs":[
      {
         "id":1,
         "question":"101101 এর বাইনারি কমপ্লিমেন্ট কোনটি?",
         "options":[
            "ক. 101100",
            "খ. 010010",
            "গ. 101000",
            "ঘ. 101111"
         ],
         "answer":"খ. 010010",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":2,
         "question":"ফাইবার অপটিক ডেটা প্রেরণের জন্য কোন আলোক রশ্মি ব্যবহৃত হয়?",
         "options":[
            "ক. লেজার",
            "খ. গামা",
            "গ. বিটা",
            "ঘ. আলফা"
         ],
         "answer":"ক. লেজার",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":3,
         "question":"কামাল একজন ওয়েব ডেভোলপার। সে ক্লাইন্টের জন্য www.allNews.com ওয়েব সাইট তৈরি করেন। ওয়েব সাইটটি ব্যবহার করে দেশ-বিদেশের খবর জানা যায়। উদ্দীপকে তৈরিকৃত ওয়েব সাইটটি কোন প্রকৃতির প্রতিষ্ঠান?",
         "options":[
            "ক. শিক্ষা",
            "খ. বাণিজ্যিক",
            "গ. সরকারি",
            "ঘ. আন্তর্জাতিক"
         ],
         "answer":"খ. বাণিজ্যিক",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":4,
         "question":"উদ্দীপকে কামালের তৈরিকৃত ওয়েব সাইটটি ভিজিটের জন্য কোন ধরনের প্রটোকল ব্যবহৃত হয়?",
         "options":[
            "ক. SMTP",
            "খ. VOIP",
            "গ. FTP",
            "খ. HTTP"
         ],
         "answer":"ঘ. HTTP",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":5,
         "question":"ক্যারেক্টার ইনপুট নেয়া যায় কোনটি দিয়ে?",
         "options":[
            "ক. %c",
            "খ. %s",
            "গ. %lf",
            "ঘ. %d"
         ],
         "answer":"ক. %c",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":6,
         "question":"নিচের উদ্দীপকটি পড় এবং ৬ নং প্রশ্নের উত্তর দাও।\nfor (i=3; i <= 15; i+=2)\nif (i-- > 12)\ncontinue\nprintf(\"ICT\");\nপ্রোগ্রামটিতে 'ICT' কতবার প্রদর্শিত হবে?",
         "options":[
            "ক. ৩",
            "খ. ৪",
            "গ. ৫",
            "ঘ. ৬"
         ],
         "answer":"খ. ৪",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":7,
         "question":"ক্লাউড কম্পিউটিং এর সুফল কোনটি?",
         "options":[
            "ক. সাশ্রয়ী ও সহজলভ্য",
            "খ. লাইসেন্স ফি লাগে",
            "গ. অ্যাপ্লিকেশনের উপর নিয়ন্ত্রণ রাখা যায়",
            "ঘ. তথ্যের গোপনীয়তা বজায় থাকে"
         ],
         "answer":"ক. সাশ্রয়ী ও সহজলভ্য",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":8,
         "question":"নিচের উদ্দীপকটি পড় নং প্রশ্নের উত্তর দাও।\n(Diagram of a logic gate with inputs A, B and output Y)। উদ্দীপকের Y এর সমীকরণ কোনটি?",
         "options":[
            "ক. A'B + AB'",
            "খ. AB + A'B",
            "গ. AB'",
            "ঘ. A+B"
         ],
         "answer":"ক. A'B + AB'",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":9,
         "question":"নিচের উদ্দীপকটি পড় নং প্রশ্নের উত্তর দাও।\n(Diagram of a logic gate with inputs A, B and output Y)।উদ্দীপকে Y এর মান 1, যখন-",
         "options":[
            "ক. A=1, B=0",
            "খ. A=0, B=1",
            "গ. A=1, B=1",
            "ঘ. A=0, B=0"
         ],
         "answer":"ক. A=1, B=0",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":10,
         "question":"#FFFFFF কোন রং নির্দেশ করে?",
         "options":[
            "ক. সাদা",
            "খ. নীল",
            "গ. সায়ান",
            "ঘ. লাল"
         ],
         "answer":"ক. সাদা",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":11,
         "question":"নিচের উদ্দীপকটি পড় প্রশ্নের উত্তর দাও।\nvoid main()\n{\nint i=15, j;\nj = i++;\nprintf(\"%d %d\", i,j);\n}\nউদ্দীপকের প্রোগ্রামটি রান করলে i ও j এর মান কত হবে?",
         "options":[
            "ক. 15, 15",
            "খ. 15, 16",
            "গ. 16, 16",
            "ঘ. 16, 17"
         ],
         "answer":"ক. 15, 15",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":12,
         "question":"জৈবিক বৈশিষ্ট্যের নকশা বা বিন্যাসকে কী বলে?",
         "options":[
            "ক. জিন",
            "খ. জিনোম",
            "গ. নিউক্লিয়াস",
            "ঘ. ক্রোমোজোম"
         ],
         "answer":"খ. জিনোম",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":13,
         "question":"কোনটি আন্তঃশাস্ত্রীয় বিজ্ঞান?",
         "options":[
            "ক. রোবটিক্স",
            "খ. বায়োমেট্রিক্স",
            "গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
            "ঘ. জেনেটিক ইঞ্জিনিয়ারিং"
         ],
         "answer":"গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":14,
         "question":"কোনটি হাফ ডুপ্লেক্স মোডের উদাহরণ?",
         "options":[
            "ক. কী-বোর্ড",
            "খ. পেজার",
            "গ. এসএমএস",
            "ঘ. মোবাইল"
         ],
         "answer":"খ. পেজার",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":15,
         "question":"অ্যাসেম্বলি ভাষায় নেমোনিক কোড কোনটি?",
         "options":[
            "ক. main",
            "খ. DIV",
            "গ. return",
            "ঘ. In"
         ],
         "answer":"খ. DIV",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":16,
         "question":"একটি বইয়ের মূল্য (AA)16 হলে তার সমকক্ষ-",
         "options":[
            "ক. (170)10",
            "খ. (252)10",
            "গ. (10101010)2",
            "ঘ. উপরের কোনটি সঠিক?"
         ],
         "answer":"ক. (170)10",
         "level":"hard"
      },
      {
         "id":17,
         "question":"নিচের কোন ট্যাগ ব্যবহার করলে টেবিল সেলের ব্যাকগ্রাউন্ড কালার সবুজ হবে?",
         "options":[
            "ক. <table bgcolor=\"green\">",
            "খ. <tr bgcolor=\"green\">",
            "গ. <td bgcolor=\"green\">",
            "ঘ. <th bgcolor=\"green\">"
         ],
         "answer":"গ. <td bgcolor=\"green\">",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":18,
         "question":"হায়ারোগ্লিফিক্স ভাষা হতে বর্তমান ইমোজি পর্যন্ত কোন কোডের অন্তর্ভুক্ত?",
         "options":[
            "ক. EBCDIC",
            "খ. ASCII-7",
            "গ. ASCII-8",
            "ঘ. Unicode"
         ],
         "answer":"ঘ. Unicode",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":19,
         "question":"কোনটি আন্তঃশাস্ত্রীয় বিজ্ঞান?",
         "options":[
            "ক. রোবটিক্স",
            "খ. বায়োমেট্রিক্স",
            "গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
            "ঘ. জেনেটিক ইঞ্জিনিয়ারিং"
         ],
         "answer":"গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":20,
         "question":"কোনটি হাফ ডুপ্লেক্স মোডের উদাহরণ?",
         "options":[
            "ক. কী-বোর্ড",
            "খ. পেজার",
            "গ. এসএমএস",
            "ঘ. মোবাইল"
         ],
         "answer":"খ. পেজার",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":21,
         "question":"অ্যাসেম্বলি ভাষায় নেমোনিক কোড কোনটি?",
         "options":[
            "ক. main",
            "খ. DIV",
            "গ. return",
            "ঘ. In"
         ],
         "answer":"খ. DIV",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":22,
         "question":"কোনটি আন্তঃশাস্ত্রীয় বিজ্ঞান?",
         "options":[
            "ক. রোবটিক্স",
            "খ. বায়োমেট্রিক্স",
            "গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
            "ঘ. জেনেটিক ইঞ্জিনিয়ারিং"
         ],
         "answer":"গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":23,
         "question":"কোনটি হাফ ডুপ্লেক্স মোডের উদাহরণ?",
         "options":[
            "ক. কী-বোর্ড",
            "খ. পেজার",
            "গ. এসএমএস",
            "ঘ. মোবাইল"
         ],
         "answer":"খ. পেজার",
         "level":"easy"
      },
      {
         "id":24,
         "question":"অ্যাসেম্বলি ভাষায় নেমোনিক কোড কোনটি?",
         "options":[
            "ক. main",
            "খ. DIV",
            "গ. return",
            "ঘ. In"
         ],
         "answer":"খ. DIV",
         "level":"medium"
      },
      {
         "id":25,
         "question":"কোনটি আন্তঃশাস্ত্রীয় বিজ্ঞান?",
         "options":[
            "ক. রোবটিক্স",
            "খ. বায়োমেট্রিক্স",
            "গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
            "ঘ. জেনেটিক ইঞ্জিনিয়ারিং"
         ],
         "answer":"গ. বায়োইনফরমেটিক্স",
         "level":"medium"
      }
   ]
}
